---
layout: post
title: "读《明朝那些事儿》"
date:   2016-11-09 10:00:00 +0800
categories: thinking
---
自己很少对历史感兴趣，但是在看这本书时，不亦乐乎，根本停不下来。这本书写历史，写得十分精彩。有种看小说的感觉。从个人角度而言，这本书有几个很鲜明的特点，看的很不一样。

在故事情节叙述上，作者总是开着上帝视角，来，讲解一个人，带出一个故事。这样的场景，比比皆是。例如，印象深刻的是，在于谦的故事刚讲完的时候，评价于谦的时候，他说，“如果要说于谦在他心中的地位的话，可以算第二名，”。由此，给人留下悬念，猜测第一名是谁了。这样的套路有很多，但是多了，还是会有些腻了。

虽然这本书，叫《明朝那些事儿》，应该算是讲历史的。但是自己读到后面几部，越发觉着不那么像历史。这也是这本书独特的地方。这本书给我的感觉就是写人。有一个个传奇的任宇，在后台等着，然后一个个慢慢的登场。他们登场之后做的那些事，那些想法，慢慢的，就推进了明朝的发展，也就形成了历史。所以，从这本书上，可以看到很多鲜活的形象。印象很深刻。

## 那些人

正如上面提到的，这本书，侧重讲人。自然，会有很多厉害的角色登场。以前自己也不太了解历史，对你明朝没什么概念。看到后面才发现，原来明朝这个时期，如此璀璨夺目。涌现了大批大批杰出的人才，有自己知道的，还有很多不知道的。自己了解一些的，还有自己以前不了解的。

__陈友谅__

陈友谅祖籍沔阳，是自己家乡人。所以，小时候就听说他和朱元璋争皇帝的事。但对他真正干的事，干的过程没有认识。这本书在介绍这段历史时，写的很惊心动魄。和朱元璋的斗争，朱元璋如何在兵力不足的情况下战胜他，以及如果抓住机会反攻。有血有肉。加深了自己的认识。最后，斗争失败，被冷箭终结一生，也是充满遗憾。因为是自己家乡的，所以，看的时候，还是十分惋惜的。

__朱元璋__

对他，最开始的了解，就是那个“翡翠珍珠白玉汤”的故事。知道了他是出生乞丐。出生乞丐，但是，足智多谋，着实厉害。对他当上皇帝后，做的事，没有很多的想法。做了，皇帝，杀人，权利，继位，似乎都是这么一个套路。自己理解的很浅薄，就不评价了。

__于谦__

>《石灰吟》
>
>千锤万凿出深山，烈火焚烧若等闲;
>
>粉身碎骨浑不怕，要留清白在人间。

知道于谦，就是从这首很小时候学的诗里面。知道有这么一号人。只是知道他是一位诗人，写下了这么一首诗。但是，了解了他整个一生的功勋，和最后的结局。才觉着这首诗的内涵。

__唐伯虎__

唐伯虎可以算是家喻户晓了。明朝也真是，人才辈出。

__王阳明__

王阳明算是一位传奇人物。现在很热的，研究王阳明心学。

只列举这么一些吧。其他的还有很多很多。自己对历史了解的太少，所以当读下来，才知道自己熟悉名字的那些人，发生的那些事。算重新认识了一下。

## 那些事

书中，对每一个人，最后谢幕的时候，常常会说一句评语。例如，评价朱棣就是，是一个好皇帝，不是一个好人。也是，朱棣按照理解来说，属于造反当上的皇上。在电影里，是属于坏人的角色的。但是他当政期间，国富民安，开创盛世。是一个十足的好皇帝。可见，评价一个人，也不能简单的看他的为人。

另外一件印象深刻的地方就是，大臣争权。权利斗争永远存在，一个人也不是一直顺风顺水。要想在权利的斗争中，保持自己的地位，就要学会老谋深算。为了实现自己的目标，有时候，需要隐忍一些。所以说，官场黑暗呐。

最后，总的来说，这是一本很喜欢的书。推荐一下。
